
== Лекция 1: Основы БЖ: введение в дисциплину и основные понятия

Важность изучаемой дисциплины следует из сущности двух понятий, которые
входят в название дисциплины: безопасность и жизнедеятельность.

****
*Безопасность* – состояние защищенности жизненно важных интересов
личности, общества и государства от внутренних и внешних угроз.


*Жизнедеятельность* – это повседневная деятельность и отдых, способ
существования человека.
****

Таким образом, состояние защищенности постоянно необходимо человеку,
каждую минуту его существования, поскольку в жизненном процессе человек
неразрывно связан с окружающей его средой обитания.

[.right.text-center]
image::2024-02-06T11-00-24-206Z.png[bz, 200, align="center"] 

*Безопасность жизнедеятельности* – наука о комфортном и безопасном
взаимодействии человека с окружающей средой.

*Опасность* - негативное св-во живой или неживой материи, способное
причинить ущерб самой материи: людям, природной среде, мат. ценностям

Различают естественные, техногенные опасности и антропогенные

*Естественные опасности* обусловлены климатическими и природными
явлениями. Они возникают при изменении погодных условий и естественной
освещенности в биосфере, а также стихийных явлений, происходящих в
биосфере

*Техногенные опасности* создают элементы техносферы

*Антропогенные* возникают в результате ошибочных или несанкционированных
действий человека или группы людей также можно выделить смешанные типы:
техногенно-антропогенные, естественно-антропогенные,
естественно-техногенные

*Вредный фактор* - негативное воздеиствие на человека, которое приводит к
ухудшению самочувствия или заболеванию

Группы вредных факторов: - физические - химические - биологические -
психофизические

*Травмирующий фактор* - негативное воздействие на человека, которое
приводит к травме или летальному исходу

*Происшествие* - событие, состоящие из негативного воздействия с
причинением ущерба людским, природным или материальным ресурсам

=== Виды чрезвычайных ситуаций

image::2024-02-06T11-14-22-783Z.png[] 

*ЧС* - обстановка на определенной территории, сложившаяся в результате
аварии, опасного природного явления, катастрофы, стихийного или иного
бедствия, которые могут повлечь или повлекли к человеческим жертвам,
ущербу для здоровья или окружающей среды, материальным потерям и нарушению
жизнедеятельности людей.

К чс относятся: крупные аварии, катастрофы, стихийные бедствия.

*Авария* - происшествие в технической системе, не сопровождающееся
гибелью людей, при котором восстановление тех ср-в невозможно или
экономически невыгодно

*Катастрофа* - происшествие в тех системе, при котором погибли или
пропали без вести люди

*Стихийное бедствие* - опасное природное явление, которое может привести
к гибели или ущербу для здоровья людей, значительным материальным
потерям и ращрушению окр. природной среды

Виды чс:

По источнику: - Природные - Техногенные

По территории: - Локальные - Муниципальные - Межмуниципальные -
Региональные - Межрегиональные - Федеральные

=== Принципы защиты населения

Принципы, которые необходимо соблюдать:

* Защите от ЧС подлежит все население РФ, а также иностранные граждане и
лица без гражданства, находящиеся на территории страны.
* Подготовка и реализация мероприятий по защите от ЧС осуществляются с
учетом разделения предметов ведения и полномочий между федеральными
органами государственной власти субъектов РФ и органами местного
самоуправления.
* При возникновении ЧС обеспечивается приоритетность задач по спасению
жизни и сохранению здоровья людей.
* Мероприятия по защите населения и территорий от ЧС различного
характера планируются и осуществляются в строгом соответствии с
международными договорами и соглашениями РФ, Конституцией РФ,
федеральными законами и другими нормативными правовыми актами.
* Основной объем мероприятий, направленных на предупреждение ЧС, а также
на максимально возможное снижение размеров ущерба и потерь в случае их
возникновения, проводится заблаговременно.
* Планирование и осуществление мероприятий по защите населения и
территорий от ЧС различного характера проводятся с учетом экономических,
природных и иных характеристик, особенностей территорий и степени
реальной опасности возникновения ЧС различного характера.
* Объем и содержание мероприятий по защите населения и территорий от ЧС
различного характера определяются, исходя из принципа необходимой
достаточности и максимально возможного использования имеющихся сил и
средств.
* Ликвидация ЧС различного характера осуществляется силами и средствами
организаций, органов местного самоуправления, органов исполнительней
власти субъектов РФ, на территориях которых сложилась ЧС.
